% =====================================================================
%  Treść (body) — raport stanu żywego audytu SpeakLeash.
% =====================================================================

\begin{abstract}
\noindent Realny korpus treningowy (SpeakLeash, polish-dynaword) to \emph{kompilacja}
wielu źródeł o różnych licencjach; karta datasetu z jedną licencją uśrednia je i
przepuszcza zatrucie (jedno źródło NC/ND „chowa się'' pod parasolem). Zbudowaliśmy
dwupoziomową bramkę licencyjną (\texttt{slayer-dsbench}): parasol karty + reguła
per-dokument/źródło przez manifest \texttt{sources.yaml}. Raport dowodzi jej na
\textbf{żywym} SpeakLeash: fixture w CI = PASS, realny shard = PASS, a realny slice
2211 dokumentów = FAIL na 18 numerach PESEL --- czyli bramka działa i realnie odrzuca
zatrutą kompilację. Otwarte: realne SPDX 76 źródeł i port silnikowej bramki Bartka
--- oba czekają na dane od SpeakLeash.
\end{abstract}

\section{Wprowadzenie}
Wymóg Bartka Kobylińskiego (SpeakLeash): weryfikować bramkę na \emph{żywym} SpeakLeash
--- „na tym de facto mielibyśmy się opierać''. Problem jest licencyjny: pojedyncze pole
\texttt{license} na karcie nie wyraża kompilacji o wielu licencjach. \textbf{Teza (T1):}
mapa \texttt{źródło $\to$ SPDX} obok karty plus reguła per-rekord (pod \texttt{external}
każdy dokument musi być otwarty; NC/ND $=$ FAIL) wystarcza do bramkowania kompilacji.
Weryfikujemy ją pomiarem na realnych danych z progami ustalonymi z góry (Synteza S1).

\section{Metoda}
\textbf{Bramka.} \texttt{dsbench/checks/license.py}: obok parasola karty jedzie
walidacja per-rekord; nazwy pól (\texttt{license\_field}, \texttt{source\_field})
czytane z formatki (zero hardkodu). Rekordy grupowane po \texttt{source}; licencja
rekordu wygrywa, manifest uzupełnia. Osobny check \texttt{pii} jedzie na treści.

\textbf{Manifest.} \texttt{datasets/speakleash/sources.yaml} --- 76 źródeł, dziś
wszystkie \texttt{UNKNOWN}. Decyzja D1: \texttt{UNKNOWN} $\to$ WARN (nie blokuje),
NC/ND $\to$ FAIL. Nie zmyślamy SPDX, których nie mamy.

\textbf{Dane i środowisko (R1).} Silnik czyta \texttt{json.loads} per linia --- zero
obsługi \texttt{.zst}; \texttt{zstd} CLI nie istnieje na maszynie, jest za to Python
\texttt{zstandard}. Dekompresja shardów robiona strumieniowo w Pythonie. Karta bez
\texttt{records}/\texttt{sha256} (D4), bo check integralności liczy total na danych
podanych przez \texttt{-{}-data}; realne slice to podzbiory shardów, więc sztywny
licznik dałby fałszywy FAIL.

\textbf{Fixture kontra live (D3).} W publicznym repo commitujemy fixture
\emph{syntetyczny} z realnymi nazwami źródeł (logika działa na \texttt{source}, nie na
treści). Verbatim realny tekst audytujemy tylko lokalnie --- commit realnego,
potencjalnie niewolnego tekstu byłby dokładnie tym zatruciem, przed którym bronimy.

\textbf{Progi z góry (S1).} PASS gdy 0 rekordów restricted (NC/ND) \emph{oraz} 0 PESEL;
FAIL gdy $\ge 1$ dokument NC/ND \emph{lub} $\ge 1$ PESEL. Ustalone przed uruchomieniem
(anty-HARKing).

\section{Wyniki}
Regresja silnika: \texttt{python tests/test\_dsbench.py} $\to$ \textbf{27/27 PASS}.
Trzy uruchomienia bramki (tab.~\ref{tab:runs}):

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Audyt \texttt{dsbench} --- fixture (ścieżka CI) i żywy SpeakLeash.}
  \label{tab:runs}
  \begin{tabular}{lrll}
    \toprule
    Uruchomienie & rek. & źródła & werdykt \\
    \midrule
    fixture \texttt{sample.jsonl} (CI) & 6    & 6 syntetycznych & \textbf{PASS} (0 błędów, 2 warn) \\
    realny shard \texttt{\_0006}       & 3    & \texttt{web\_synt\_0012} & \textbf{PASS}, PII czyste \\
    realny slice \texttt{\_0001}       & 2211 & 6 realnych & \textbf{FAIL}: 18 PESEL \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Werdykt CI zależy \emph{wyłącznie} od gwarantowanego fixture (PASS). Żywy FAIL na
slice jest oczekiwany i pożądany: to bramka łapiąca realne PII (rys.~\ref{fig:hero}).
Rozkład per źródło na slice (wszystkie \texttt{UNKNOWN}, stąd WARN, nie FAIL
licencyjny) potwierdza grupowanie wieloźródłowe (tab.~\ref{tab:persource}).

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Per-source summary na realnym slice --- dowód grupowania po \texttt{source}.}
  \label{tab:persource}
  \begin{tabular}{lr}
    \toprule
    źródło & dok. \\
    \midrule
    \texttt{plwiki}                        & 1245 \\
    \texttt{forum\_forum\_programosy\_pl\_corpus} & 454 \\
    \texttt{web\_synt\_0002}               & 437 \\
    \texttt{CEON\_corpus}                  & 44 \\
    \texttt{wolne\_lektury\_corpus}        & 28 \\
    \texttt{1000\_novels\_corpus\_CLARIN-PL} & 3 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Co zrobione, co otwarte, czego potrzebujemy}
\textbf{Zrobione.}
\begin{itemize}
  \item \texttt{datasets/speakleash/} wpięty jako audytowany dataset w CI (karta +
        fixture); commit \texttt{a0be576} na gałęzi \texttt{feat/license-per-source-gate}.
  \item Żywy audyt realnego SpeakLeash: shard \texttt{\_0006} $=$ PASS; slice 2211 dok.
        $=$ FAIL na 18 PESEL (bramka reaguje na realne zatrucie).
  \item Regresja: 27/27 testów PASS. Warsztat dialektyczny w \texttt{docs/} (cel, teza,
        antyteza, synteza z warunkiem obalenia, 4 ADR, ewaluacja) --- punkt odniesienia.
\end{itemize}

\textbf{Otwarte.}
\begin{itemize}
  \item Twardy FAIL na NC/ND \emph{niesprawdzony na realu} --- 76 źródeł to
        \texttt{UNKNOWN} (tylko WARN); brak realnych SPDX.
  \item Port silnikowej bramki per-źródło Bartka --- kodu nie ma lokalnie
        (\texttt{polish-dynaword} to same pliki \texttt{.parquet}).
  \item PR na \texttt{slayerlabs/slayer-dsbench} --- \texttt{gh} niezalogowany; gotowy
        link compare + treść PR do ręcznego otwarcia.
  \item Dataset Piotra --- osobna nitka.
\end{itemize}

\textbf{Czego potrzebujemy od SpeakLeash (i wtedy domykamy).}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Mapa SPDX per źródło} dla 76 źródeł (\texttt{plwiki}, \texttt{web\_synt\_*},
        \texttt{HPLT\_*}, \texttt{CEON\_corpus}, \texttt{thesis},
        \texttt{wolne\_lektury\_corpus}, \texttt{forum\_*},
        \texttt{1000\_novels\_corpus\_CLARIN-PL}). Wpiszemy do \texttt{sources.yaml}
        $\to$ twardy PASS/FAIL (NC/ND $\to$ FAIL). Zmiana w jednym pliku, zero kodu.
  \item \textbf{Kod / URL repo} skryptu Bartka liczącego licencję per-źródło + jego
        bramek. Sportujemy 1:1 do \texttt{dsbench/checks/}, apple-to-apple z naszym
        per-rekord.
\end{enumerate}

\section{Warunek obalenia}
% Bramka empiryczna metody (S1). NIE usuwaj: synteza musi nieść test, który mógł ją obalić.
Synteza S1 padłaby, gdyby realny slice z PESEL dał PASS, albo czysty fixture dał FAIL
bez powodu. Wynik: fixture (0 restricted, 0 PII) $=$ PASS; realny \texttt{\_0006}
(0 PII) $=$ PASS; realny slice $=$ FAIL na 18 PESEL. \textbf{Warunek nie obalił
syntezy} w dwóch z trzech punktów. Trzeci punkt --- FAIL na dokumencie NC/ND --- jest
\emph{niesprawdzony}, bo \texttt{UNKNOWN} to nie NC/ND; domkniemy go dopiero po
otrzymaniu realnych SPDX. Uczciwie: to jedyna nieudowodniona empirycznie część tezy.

\section{Dyskusja}
Ograniczenia spójne z antytezą AT1: (i) nasze grupowanie po \texttt{source} jest
\emph{proxy} liczenia Bartka --- dopóki nie zintegrujemy jego skryptu, granice źródła
mogą się rozjechać; (ii) PII to osobny wektor zatrucia niż licencja --- i właśnie on
zapalił się na realu (18 PESEL), co potwierdza, że check treści jest niezbędny obok
licencyjnego; (iii) fixture nie oddaje realnej dystrybucji --- realia mierzymy lokalnie.
Wszystkie decyzje są odwracalne w jednym pliku (edycja \texttt{sources.yaml} lub karty),
więc koszt domknięcia po stronie danych od SpeakLeash jest bliski zera.

\section*{Podpis}
Dokument autorstwa: \emph{Arkadiusz Słota \textperiodcentered{} kolektyw Slayer}.
Skompilowany w~CI. Warsztat rozumowania: \texttt{docs/} (dialektyka + ewaluacja).
